東帝汶獨立運動與國際因素 許建榮

壹、前言
正式獨立於 2002 年的東帝汶民主共和國（Democratic Republic of TimorLest 或 East Timor）是東南亞最年輕的國家，東帝汶在 16 世紀成為葡萄牙
殖民地。因為葡萄牙政策轉變，允許殖民地獨立，因此東帝汶曾經在 1975
年短暫獨立，但隨即被印尼入侵。印尼入侵東帝汶期間雖然造成了大屠殺
等人權問題，但適逢冷戰時期，西方世界支持反共的印尼蘇哈托政權；因
此，西方國家對於東帝汶議題幾乎視而不見。一直到 1999 年，印尼政府態
度轉變，以及鄰居澳洲轉向支持東帝汶獨立，1999 年公投獨立過關後，東
帝汶才在 2002 年 5 月 20 日正式獨立。東帝汶的獨立，雖然是東帝汶人民
努力的結果，但國際的因素才是決定東帝汶前途的關鍵。本文據此以東帝
汶、葡萄牙、印尼、澳洲、美國與聯合國的立場與轉變，探討東帝汶的獨
立過程。

貳、風雨飄搖的 1975 年至 1999 年
東帝汶位處於印尼與澳洲之間，葡萄牙人在 1514 年來到東帝汶，此後
東帝汶便成為葡萄牙的殖民地。當時荷蘭殖民印尼，荷蘭勢力持續擴張而與葡萄牙在帝汶島發生爭執；1914 年，葡萄牙與荷蘭接受國際法庭（InternationalCourt of Justice）裁定，東帝汶由葡萄牙統治，西帝汶由荷蘭統治（莫大華，1997：71）。東帝汶與西帝汶語言使用差異不大，造成東西帝汶差異因素是殖民統治歷史。以西方宗教影響為例，荷蘭喀爾文教派信仰傳入西帝汶，葡萄牙天主教信仰傳入東帝汶（莫大華，1997：71）。印尼在 1949 年脫離荷蘭殖民統治獨立建國，同時將西帝汶併為印尼的一部份。葡萄牙加入聯合國之後，宣稱東帝汶不是殖民地，而是葡萄牙的海外省（overseas province），因此不適用聯合國憲章第 11 章及非殖民化宣言。葡萄牙在 1951 年將東帝汶的海外省地位明訂在憲法中。但聯合國大會自 1960 年起始終拒絕承認該聲明（許瑞文，2003：59-60）。1974 年 4 月25 日，葡萄牙發生革命推翻獨裁者 Marcello Caetano 政權。1974 年 5 月 16日，新任總統 Antonio de Spinola 宣布葡萄牙海外省與葡萄牙本土一樣享有民主權利。1974 年 7 月 27 日，葡萄牙新憲法第 7-74 條承認海外領地人民的獨立自主權，允許東帝汶人民組織政黨，並得以公民投票決定未來。當
時的公投選項有三：(1) 成為葡萄牙聯邦的自治領地、(2) 成為獨立而自由的
國家、(3) 與印尼共和國合併（Singh, 1996: 51）。1975 年 7 月 17 日葡萄牙
頒布憲法第 7-75 條，詳細規定東帝汶自決過程，例如，1976 年 10 月由當
地人民選出人民大會（Popular Assembly），人民大會投票決定東帝汶前途，
葡萄牙對東帝汶的主權從 1978 年 10 月撤銷。主權轉移過渡期間，葡萄牙
以高級專員（High Commissioner），過渡政府（Transitional Government）以
及地方議會、當地政黨合組協商議會（Consultative Council）管理當地。以
上可見葡萄牙對於東帝汶獨立的完整規劃，不過，1975 年 8 月，東帝汶卻
發生內戰加上印尼勢力介入。1975 年 12 月 7 日，東帝汶親印尼派與印尼合
作，印尼陸海空三軍以志願軍平息內亂名義入侵東帝汶（Liddle, 1977: 100）。
因為東帝汶內戰與印尼介入，因此葡萄牙對於東帝汶的民主獨立建國進程
規劃因而停擺。
此外，東帝汶除了因為印尼入侵而獨立無望之外，印尼的入侵也造成了
東帝汶人民大量死亡。根據葡萄牙官方統計，在印尼於 1975 年入侵前夕，
東帝汶人口約有 68 萬人，依照年成長率 2% 計算，在 1993 年的人口應該在
97 萬人，但根據印尼政府統計，1993 年東帝汶人口只有 74 萬人，其中有
15 萬人為印尼移民。葡萄牙根據這些數據評估，從 1975 年至 1984 年為止，
因為印尼入侵與飢荒問題，造成了東帝汶約 20 萬人死亡（Carey and Bentley,
1995: 59）。

自己CLICK LINK 睇
GUSMAO即古斯芒

推

好文 push!